\title{T4 - Processos}
\maketitle
\section{Introducció}
\begin{itemize}
    \item Des del punt de vista del sistema, un procés és un PCB (\textit{Process Control Block})
    \item Un PCB conté: PID, *TP, Signals, SF, Kernel\_ESP, ...
    \item Quan un procés està \textbf{preparat per seguir executant-se}, estarà en estat \textit{Ready} fins que el planificador els posa a executar-se
    \item Ready passa a estat de \textit{Run}
    \item En el moment I/O (tasca de gran latència), Run passa a estar \textit{Blocked}
    \item Quan acaba l'operació de latència llarga, Blocked torna a \textit{Ready} [Depèn del planificador]
    \item Quan s'acaba el procés passa a estat de \textit{Zombie}
    \item El SO té estructures que guarden l'estat del procés; per això té 
        \begin {itemize}
            \item Vector de PCBs $\rightarrow$ limita el nº de processos que podrà tenir el sistema 
            \item Cua de lliures (\textit{free queue}): conté els PCBs disponibles del sistema. Està encadenada amb els PCBs del Vector PCBs per no replicar memòria
            \item Cua de ready (\textit{ready queue}): conté els PCBs dels processos que es troben en estat Ready.
            \item També hi ha una cua per zombies, i diverses per blocked
            \item Un procés que està en estat de Run significa que \textbf{no està encuat a cap cua}
                \\
                \\
            Llavors, \textbf{per trobar quin és el PCB del procés que està en Run}:
            \item A Windows: registre \cl{GS} guarda l'@ del PCB
            \item A Linux: 
                \begin{itemize}
                    \item El PCB és una \cl{struct task_struct}
                    \item Es fa una \cl{union task_union} que solapa el task struct amb el stack del procés.
                    \item Això signfica que si sabem que la mida del stack és 4KB (\textit{1 pàgina}), i que estarà alineat en memòria,
                        a l'estar solapat significa que la T.S. estarà a linici de la pàgina reservada per la \cl{union}. Per tant, si agafem
                        el valor de \cl{ESP}, que apunta al cim de la pila, i li fem la màscara per saber-ne la pàgina en que està, és a dir,
                        \cl{ESP & 0xFFFFF000} (ja que està alineat a 4KB), en podrem trobar la pàgina i per tant, \textbf{trobarem l'@ del task struct del procés}
                    \item Caldrà vigilar que el stack no pugi suficient com per sobreescriure el task\_struct
                \end{itemize}
        \end{itemize}
\end{itemize}
\section{Task switch}
En un SO actual, cada 1 ms es mira si el procés cal que estigui en CPU, i com a molt cada 5 ms es canvia de procés.
\begin{itemize}
    \item A la task\_struct hi ha un camp que es \textbf{kernel\_esp} que apunta al ebp de la pila del sistema d'aquell procés
        \\ \textbf{Per fer un canvi de procés}
    \item es guarda el \cl{ebp} de la pila de sistema del procés actual a \cl{kernel_esp}
    \item es defineix \cl{esp} com el valor guardat a \cl{kernel_esp} del procés \textbf{nou}
    \item es fa un \cl{pop ebp}
    \item es fa un \cl{ret}
\end{itemize}
\section{Aclariments}
\begin{itemize}
    \item En una \cl{struct} en C, els paràmetres van un darrere l'altre en memòria
    \item En canvi, en una \cl{union} en C, el compilador detecta quin és el camp més gran, i quan s'agafa memòria només reserva memòria en mida del camp més gran, i solapa tots els camps 
\end{itemize}
\section{Fork}
Fork: crea procés nou a partir d'una còpia del pare
\begin{itemize}
    \item S'assigna un PCB de la free queue (si no n'hi ha, no es pot crear el procés fill)
    \item Assigna memòria al procés:
        \begin{enumerate}
            \item Assigna una TP
            \item Assigna memòria (Pàgines físiques)
        \end{enumerate}
    \item En el cas que no hi hagi prou recursos (p. ex. de mem.), s'allibera altre cop el PCB. Si no, es continua
    \item Inicialitza el Context d'Execució. Es copia el \textbf{task union} del pare al \cl{task union} del fill (de moment, tenen el mateix PID ja que s'ha copiat tot)
    \item Inicialitza l'espai d'adreces del procés fill. CAL ANAR AMB MOLT DE COMPTE AL COPIAR L'ESPAI D'ADRECES:
        \begin{itemize}
            \item Agafem el fragment d'@ del Kernel de la TP del procés pare i el \textbf{copiem tal qual} a la TP del fill. Això és perquè les PF del Kernel estan compartides per tots els processos.
            \item Per la resta de pàgines lògiques (no pertanyents al Kernel), s'assigna la memòria que s'ha guardat pel procés i llavors es comença a copiar les pàgines físiques.
            \item El problema al copiar les PF, és que la mateixa adreça lògica dels processos pare i fill apunta a adreces físiques diferents. Però en el TLB el \cl{cr3} fa referència a la TP del pare, per tant les adreces lògiques es traduiran a l'espai d'@ físiques del pare. 
            \item \textbf{Per tant}, el que es fa és fer que l'adreça lògica del fill a la que es vol fer la còpia tingui una adreça lògica diferent a la del pare, en l'espai d'adreces lògiques del pare. Per fer-ho, el SO busca una adreça lògica \textbf{del pare} (Ja que només podem accedir a l'espai d'@ del pare, \cl{cr3} apunta a la seva TP) que no estigui assignada i l'assigna a la pàgina física on apunta la lògica del fill, i en fa un memcopy. Un cop copiada la PF del pare a la PF del fill, es fa un \textbf{flush del TLB} perquè el pare deixi de tenir referenciada on és la pàgina física del fill que acaba de copiar.
            \item Com que els flush del TLB són molt costosos, es fa la còpia en blocs i no només en pàgines individuals per reduir el temps que costa fer la còpia de les dades.
        \end{itemize}
    \item Incialitza altres estructures
        \begin{itemize}
            \item Taula de Canals (TC): es copia 1 a 1, però cal incrementar el número de referències a la TFO (Taula de Fitxers Oberts) [Més al tema de SF]
        \end{itemize}
    \item S'assigna un PID al nou procés fill. Es fa mitjançant un algoritme de números pseudoaleatoris perquè el PID no doni informació sobre el PCB que pugués ser explotada.
    \item Es modifica el Context d'Execució. Recordem que el retorn del fork és diferent pel pare que pel fill, per tant, \cl{$eax} ha de ser diferent tant pel pare com pel fill.
    \item Quan es vol posar un procés en marxa, només ens cal que a la pila tingui una direcció de retorn (\cl{@ret}) i un \cl{$ebp}, ja que és el que espera el \cl{task_switch} per fer un canvi de procés en execució. 
    \item El primer que executa el fill al crear-se en un fork és la funció \cl{ret_from_fork()}, que entre d'altres, fa un \cl{return 0} per tal que el procés fill tingui \cl{$eax = 0}
    \item Per a fer-ho, se sobreescriu el context del fill per a que en lloc de \cl{ebp} a la pila hi hagi \cl{@ret_from_fork} i es fa que el seu \cl{k_esp} a 0 (sobre l'@ de ret\_from\_fork)
    \item S'encua el procés fill a la ready queue
    \item Es retorna el PID del fill al procés pare
\end{itemize}
Si vols posar \cl{EOI} en el H Clock abans de cridar la IR: \\ 
Int Clock $\rightarrow$  Handler Clock $\rightarrow$ Clock IR $\rightarrow$ T.S. $\rightarrow$ R\_F\_F  $\rightarrow$   
\section{Procés Idle}
Quan la CPU no té res a executar, ha d'executar el Procés IDLE. Antigament era un procés que executava \cl{while(1)} i tenia les interrupcions activades. Actualment fa moltes tasques del background (p. ex. el Paginador està implementat dins de IDLE). 
\begin{itemize}
    \item Existeix un registre que apunta al PCB del procés IDLE. Quan la ready queue estigui buida, es buscarà aquest procés.
    \item La TP del procés IDLE només té les adreces de Kernel. La resta està buida. Sempre s'executa en Mode Sistema.
    \item S'inicialitza un Context d'Execució molt senzill. No necessita context HW ni SW perquè mai no saltarà a mode usuari. Així que l'únic que cal és la informació que necessita Task Switch per canviar al procés: un \cl{ebp} i una \cl{@ret} (on @ret és \cl{@cpu_idle}), i fer que \cl{k_esp} apunti al fake ebp que hem creat
\end{itemize}
\section{Procés 1 (INIT)}
Es crea a mà el primer procés del mode usuari. Caldrà simular  el task switch: canviar \cl{cr3, tss esp, 0x175}...
\begin{itemize}
    \item Cal fer-ne un PCB
    \item Cal crear la primera TP, que no es basa en copiar-ne una altra perquè no hi ha cap TP prèvia.
    \item La TP es crea en Mode Privilegiat, ja que en mode protegit \cl{cr3} assumeix que existeix una TP.
    \item Iniciem manualment \cl{tss.esp0} i \cl{0x175} (MSR)
\end{itemize}
Es salta a Mode Protegit, però NO el posem en marxa directament: s'utlitza un \cl{trampoline}: 
\begin{itemize}
    \item Construim la pila d'usuari: ss, esp, ps, i l'@ inicial (eip, cs) i fem que esp apunti a dalt de la pila d'usuari (on eip). Després es fa un \cl{iret}
\end{itemize}

\section{Exit}
\cl{int exit (exit_code);}
\begin{itemize}
    \item Allibera tots els recursos del procés excepte el PCB i crida al planificador per a que inicïi un altre procés
    \item Fins que el pare no executa \cl{wait} no s'allibera el PCB $\rightarrow$ el procés es posarà en estat Zombie fins llavors. 
\end{itemize}

\section{Planificació}
\subsection{Llarg termini}
\subsection{Mitjà termini}
És extremadament complex. Es troba en el procés \cl{cpu_idle}. És el responsable del \textit{grau de multiprogramació} del sistema (indica nº de processos simultanis que es pot tenir al sistema)
\subsection{Curt termini}
Multiplexa el temps de CPU entre els processos que es troben a la cua de ready.
\begin{itemize}
    \item Política No Apropiativa
        \begin{itemize}
            \item Algoritme FCFS (FIFO): \textit{First Call First Served}
            \item Va bé per processos que han de fer molta E/S
            \item Va malament per processos mixtes (hi ha processos amb E/S i processos amb ús intensiu de CPU) $\rightarrow$ provoca \textit{Efecte comboi}
        \end{itemize}
    \item Política Apropiativa
        \begin{itemize}
            \item Política Apropiativa \textbf{Diferida}
            \item Algoritme Round Robin: utilitza Quantum: temps que un procés pot estar en estat de Run fins que es treu de la CPU (aprox 5-10 ms)
            \item Continua sent FCFS
            \item Política Apropiativa \textbf{Immediata}
            \item Implementa prioritats entre processos.
            \item Algoritme de prioritats: cada procés té un atribut més al seu Task Struct que indica la seva prioritat. Es fa servir per treure processos de Run si n'hi ha algun a Ready que sigui més prioritari.
            \item Per assignar Prioritats:
                \begin{itemize}
                    \item Estàtica $\rightarrow$ els processos tenen una prioritat fixa. Pot donar a \textit{Starvation} (Inanició): un procés amb baixa prioritat no entra mai a CPU perquè sempre existeix algun procés més prioritari.
                    \item Dinàmica $\rightarrow$ la prioritat varia en el temps. Com més temps es troba un procés en estat de Ready, més augmenta la seva prioritat. (\textit{Aging})
                \end{itemize}
            \item Actualment se n'utilitza una combinació 
        \end{itemize}
\end{itemize}
Per implementar-ho, actualment s'utilitzen múltiples cues de ready (\textbf{Cues Multinivell}) \\
Es miren cues de ready de més a menys prioritat, i en general cada cua implementa un algoritme diferent: per les de menys nivell es fa una FCFS i per les de més, RR amb Q diferents.
\begin{itemize}
    \item Normalment són cues multinivell \textbf{retroalimentades}, en les que la cpu avalua les prioritats i les pot modificar
    \item en cas d'empat, es fa el que hi fos abans
\end{itemize}

\section{Threads}
Està als apunts físics - Passar a net

\section{Semàfors}
Està als apunts físics - Passar a net
\begin{itemize}
    \item Quan un thread entra en una zona d'exclusió mútua, els altres threads que hi volen accedir queden bloquejats.
    \item \cl{sem_init(sem_t * s, int count);}
    \item \cl{sem_wait(sem_t * s);}
    \item \cl{sem_post(sem_t * s);}
\end{itemize}
Es pot fer servir per a zones d'exclusió (\cl{sem_init(&s, 1);}), però també per forçar sincronització entre threads (\cl{sem_init(&s, 0);})
Per altres valors >1, es marquen zones i s'indica quants threads poden trobar-se dins de la mateixa zona. 

